%
% These examples are based on the package documentation:
% http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/contrib/minted
%
\documentclass{article}
    \usepackage[spanish]{babel}
    \usepackage[utf8]{inputenc}
    \usepackage[T1]{fontenc}
    \usepackage{lmodern}
    \usepackage{hyperref}
    \usepackage{minted}

    \def \erlang #1{\mintinline{erlang}{#1}}

    \begin{document}

    \title{Casty: una red de streaming de media\footnote{Adaptado al español del material original de Johan Montelius (\url{https://people.kth.se/~johanmon/dse.html})}}
    \author{
        Federico C. Repond \\ {\ttfamily frepond@unq.edu.ar}
        \and
        Esteban Dimitroff Hódi \\ {\ttfamily esteban.dimitroff@unq.edu.ar}
    }
    \maketitle

    \section{Introducción}
    % In this assignment you will build a streaming media network. We will play around with shoutcast streams and build proxies, distributors and peer-to- peer clients. You will use the Erlang bit-syntax to implement a communica- tion protocol over HTTP. The parser will be implemented using higher order functions to hide the socket interface. You will learn how to decode a mp3 audio stream and make it available for connecting media players. Sounds fun? - Let’s go!
    En este ejercicio vamos a construir una red de streaming de media. Vamos a jugar con streams de shoutcast y construir proxies, distributors y clientes peer-to-peer. Vamos a usar la sintaxis de bits de Erlang para implementar un protocolo de comunicación sobre HTTP. Vamos a implementar el parser usando funciones de alto orden para esconder la interface de sockets. Vamos  a aprender como decodificar streams de audio mp3 y ponerlos disponibles para que se conecten reproductores de audio. ?`Suena divertido, no? !`Empecemos!

    \section{ICY -- Shoutcast}
    % You first need to understand how shoutcast works. It’s very simple protocol for streaming audio content built using HTTP. It was at first called “I Can Yell” and you therefore see a lot of icy tags in the HTTP header; we will also refer to it as the ICY protocol.
    Lo primero que tenemos que hacer es entender como funciona shoutcast. Es un protocolo muy simple para hacer streaming de audio usando HTTP. Inicialmente se llamó ``I Can Yell'' y por eso vemos muchos tags \erlang{icy} en el header de HTTP; nos vamos a referir al mismo con protocolo ICY.

    \subsection{Request -- Reply}
    % A media client such as Amarok (or VLC) connects to a server by sending a HTTP GET request. In this request the client asks for a specific feed in the same way as it would ask for a web page. In the request header it also announce if it can handle meta-data, the name of the player etc. A request could look like this:
    Un cliente de media como Amarok o VLC se conecta a un servidor enviando un request HTTP GET. En este request el cliente pide por un feed específico de la misma forma que uno podría pedir una página web. En el header del request también va anunciar si puede manejar metadata, el nombre del reproductor, etc. Un request podría verse de la siguiente forma:

    \begin{minted}{bash}
    GET / HTTP/1.0<cr><lf>
    Host: 192.99.62.212:9904<cr><lf>
    User-Agent: Casty<cr><lf>
    Icy-MetaData: 1<cr><lf>
    <cr><lf>
    \end{minted}

    % The Icy-Metadata header is important since it signals that our client is capable of receiving meta data in an audio stream. To see that this actually works you could use wget and look at what for example Virgin Radio returns when you try to connect. Try the following command in a shell but terminate it with ctrl-c or it will keep reading the audio stream.
    El header \erlang{Icy-Metadata} es importante ya que señala que nuestro cliente es capaz de recibir metadata en streams de audio. Para ver que esto efectivamente funciona podemos usar \texttt{wget} y mirar por ejemplo que devuelve cuando intentamos conectarnos a un servidor. Probar los siguiente en un shell pero terminarlo con \texttt{ctrl-c} o se va a mantener leyendo el stream de audio.

    \begin{minted}{bash}
    wget --header="Icy-MetaData:1" -S -O reply.txt\
                                http://192.99.62.212:9904
    \end{minted}

    % Now look at the file (you did terminate the loading right) reply.txt. Decode the reply and try to figure out what the different header tag means. One reply header that is very important for us is the icy-metaint header. It typically has the value 8192 which is the number of bytes in each mp3- block that is sent. Since the bit rate for this audio stream is 128Kb/s a 8192 byte block will contain half a second of music. Look at position 8192 in the body, do you find the meta data?
    Mirar el contenido del file \texttt{reply.txt} (recordamos apretar ctrl-c, no!). Decodificar la respuesta y tratar de entender que significan los distintos tags. Uno de los headers de respuesta que es muy importante para nosotros es \erlang{icy-metaint}. Este header tiene el número de bytes en cada bloque de mp3 enviado, en nuestro caso 32768 bytes. Dado que este stream de audio tiene un bitrate de 128Kb/s un bloque de 32768 bytes va a contener 2 segundos de música.

    \subsection{Metadata}
    % The meta data comes as a sequence of characters after each audio block. The length of the sequence is coded in one integer k in the first byte of the meta data block. The length of the sequence is 16k bytes (not including the k-byte); the smallest meta data block is thus simply one k-byte of zero. If the text message is not an even multiple of 16 it is padded with trailing zeros. In Erlang bit-syntax a meta data segment could be written as follows:
    La metadata viene como una secuencia de caracteres después de cada bloque de audio. La cantidad de bloques de la secuencia es codificada en un entero \erlang{k} en el primer byte del bloque de metadata. La longitud de la secuencia es de múltiplos de bloques de 16 bytes (no incluyendo el byte \erlang{k}); siendo el bloque de metadata más chico simplemente el byte \erlang{k} en 0. Si el mensaje de texto no es múltiplo de 16 el contenido se completa (padding) con 0 al final. En sintaxis de bit de Erlang un segmento de metadata podría ser escrito de la siguiente forma:

    \begin{minted}{erlang}
    <<1,104,
      101,108,
      108,111,
      0,0,0,0,
      0,0,0,0,
      0,0,0>>
    \end{minted}

    % The first byte is a the length of the following padded string. The next five bytes spell out “hello” and the padding consist of 11 zeros. This could also be written:
    El primer byte es la cantidad de bloques. Los siguientes 5 bytes representan el string \erlang{"hello"} y el padding consiste en 11 ceros. Esto puede ser escrito:

    \begin{minted}{erlang}
    <<1,"hello", 0:(11*8)>>
    \end{minted}

    % When you attach to a shoutcast radio station you will see that most meta data blocks are empty. When a new song i played they use the meta data to send the name of the artist, title etc.
    Cuando nos unimos a un estación de radio shoutcast vamos a ver que la mayoría de los bloques de metadata son vacíos. Cuando una nueva canción comienza se usa la metadata para enviar el nombre del artista, título, etc.

    \subsection{Codificación de Mensajes}
    % One module, icy, will implement all details of how the ICY protocol is encoded and decoded. To make it more interesting we will use higher order functions and make the module both able to handle incomplete sequences and being unaware of how byte sequences are actually read or written.
    Un módulo, \erlang{icy}, va a implementar detalles de como el protocolo ICY se codifica y decodifica. Para hacerlo más interesante vamos a usar funciones de alto orden y hacer que el módulo maneje secuencias incompletas y desconocer como las secuencias de bytes se leen o escriben.

    % We will of course communicate using sockets but why build this into the icy module; we pass a function along as an argument that the icy procedures can use to send a binary encoded segment when it is ready.
    Por supuesto vamos a usar sockets para comunicarnos, pero por qué vamos a meter esto en el módulo \erlang{icy}; vamos a pasar un función como un argumento a las funciones de \erlang{icy} que luego van a usar para enviar segmentos codificados cuando están listos.


    \subsubsection{Un Request}
    % Sending a request is simple an we will do with this almost hard coded version. The host is the name of the server we’re contacting and the feed is the resource, typically “/”.
    Enviar un request es simple y vamos a hacerlo mayormente hardcoded. El \erlang{Host} es el nombre del servidor el que estamos contactando y el \erlang{Feed} es el recurso, típicamente \erlang{"/"}.

    \begin{minted}{erlang}
    send_request(Host, Feed, Sender) ->
        Request = "GET " ++ Feed ++" HTTP/1.0\r\n" ++
        "Host: " ++ Host ++ "\r\n" ++
        "User-Agent: Ecast\r\n" ++
        "Icy-MetaData: 1\r\n" ++ "\r\n",
        Sender(list_to_binary(Request)).
    \end{minted}

    % The third argument is the function that we apply to the final binary. It is up to the caller of send request/3 to provide a function that does something useful with the binary. When using socket communication we will call this procedure as follows:
    El tercer argumento es la función que aplicamos al binario final. Es responsabilidad de quien llama a \erlang{send_request/3} proveer una función que haga algo útil con el binario. Cuando usamos sockets vamos a llamar la función de la siguiente forma.

    \begin{minted}{erlang}
    Sender = fun(Bin) -> gen_tcp:send(Socket, Bin) end,
    icy:send_request("192.99.62.212:9904", "/", Sender)
    \end{minted}

    % We could however use it like this if we’re debugging our code:
    Podemos sin embargo usarlo para hacer debugging de nuestro código:

    \begin{minted}{erlang}
    Sender = fun(Bin) -> Bin end,
    icy:send_request("192.99.62.212:9904", "/", Sender)
    \end{minted}

    % Or why not like this:
    O por qué no algo como esto:

    \begin{minted}{erlang}
    Sender = fun(Bin) -> io:format("Request:~n~s~n", [Bin]) end,
    icy:send_request("192.99.62.212:9904", "/", Sender)
    \end{minted}

    \subsubsection{La Respuesta}
    % A complete ICY reply consist of a status line, a sequence of headers and, a body. We divide the encoding into one procedure that encodes the status line and headers, and one procedure that encodes a segment of the body. Encoding the status line and headers is quite simple.
    Una respuesta completa ICY consiste de una línea de estado, una secuencia de headers, y un cuerpo. Dividimos la codificación en una función que codifica la línea de estado y headers, y otra función que codifica un segmento del cuerpo. La codificación de la línea de estado y los headers es bastante simple.

    \begin{minted}{erlang}
    send_reply(Header, Sender) ->
        Status = "ICY 200 OK\r\n",
        Reply = Status ++ header_to_list(Header),
        Sender(list_to_binary(Reply)).
    \end{minted}

    % We will represent headers by a list of tuples containing a header (an atom) and a value (a string). A ICY header could look as follows:
    Vamos a representar los headers con una lista de tuplas conteniendo un header (un atom) y un valor (un string). Un header ICY puede verse de la siguiente forma:

    \begin{minted}{erlang}
    [{icy-notice, "This stream requires Winamp .."},
     {icy-name, "Virgin Radio ..."},
     {icy-genre, "Adult Pop Rock"},
     {icy-url, "http://www.virginradio.co.uk/"},
     {content-type, "audio/mpeg"},
     {icy-pub, "1"},
     {icy-metaint, "8192"},
     {icy-br, "128"}]
    \end{minted}

    % The encoding of the headers, implemented in header to list/1, is done simply by turning the list of tuples into a byte sequence with the name and value of each header separated by a colon and terminated by a <cr><lf> (in Erlang written as "\r\n" . The whole header sequence is terminated by an additional <cr><lf>. We can assume that the headers are valid headers so we don’t have to check every header. The implementation is left as an exercise. The built-in function atom to list/1 will come at handy.
    El encoding de headers, implementado en \erlang{header_to_list/1}, se hace simplemente transformando la lista de tuplas en una secuencia de bytes con el nombre y valor de cada header separados por \erlang{:} y terminado por un \erlang{<cr><lf>} (en Erlang \erlang{"\r\n"}). Podemos asumir que los headers son válidos así no tenemos que chequear cada header. La implementación se deja como ejercicio. La función built-in \erlang{atom_to_list/1} va a ser de utilidad.

    \begin{minted}{erlang}
    header_to_list([]) ->
        :
    header_to_list([{Name, Arg}|Rest]) ->
        :
       ... ++ header_to_list(Rest).
    \end{minted}

    \subsubsection{Los Segmentos de Datos}
    % A data segment will be represented by a tuple with audio data and a (pos- sibly empty) string that should be our meta data. The audio data is, as will soon be clear, coded as a list of binaries. The total length of all binaries must be equal to the metaint header information. We assume that this is the case and do not check this for every segment.
    Un segmento de datos va a ser representado como una tupla con la información de audio y un (posiblemente vacío) string que debería ser nuestra metadata. La información de audio es, pronto va a ser más claro, codificada como una lista de binarios. La longitud de todos los binarios deben ser igual a la información del header \erlang{metaint}. Asumimos que esto es así y no chequeamos esto en cada segmento.

    \begin{minted}{erlang}
    send_data({Audio, Meta}, Sender) ->
        send_audio(Audio, Sender),
        send_meta(Meta, Sender).
    \end{minted}

    % The implementation of send audio/2 is left as an exercise. Sending the meta data is slightly more complicated. We need to add the padding to the text string and calculate the k-value.
    La implementación de \erlang{send_audio/2} se deja como ejercicio. Enviar la metadata es un poco más complicado. Necesitamos agregar padding al string  y calcular el valor de \erlang{k}.

    \begin{minted}{erlang}
    send_meta(Meta, Sender) ->
        {K, Padded} = padding(Meta),
        Sender(<<K/integer, Padded/binary>>).
    \end{minted}

    % Implementing the padding/1 function is left as an exercise. You will need the arithmetic constructs N rem 16 which will give you the reminder when dividing with 16, and N div 16 that is the integer division with 16. Calculate how large padding is needed, and that number of zeros to the end of the sequence and turn it into a binary.
    La implementación de \erlang{padding/1} se deja como ejercicio. Vamos a necesitar las construcciones aritméticas \erlang{N rem 16} que nos va a dar el resto de dividir con 16 y \erlang{N div 16} que es la división entera por 16. Calcular cuan largo es el padding necesario, y agregar ese número de 0s al final de la secuencia y finalmente convertirla en binario.

    \begin{minted}{erlang}
    padding(Meta) ->
        N = length(Meta),
            :
            :
        end.
    \end{minted}

    % This completes the encoding of messages, now for the slightly more com- plex task of decoding.
    Esto completa la codificación de mensajes, ahora vamos a empezar con la tarea de decodificar que es un poco más complicada.

    \subsection{Sockets y Continuaciones}
    % To understand the structure of our parser one must understand the problem with reading from a stream socket. Reading from a socket is very different from reading from a file. When reading from a socket we could be stuck half- way through a structure since the rest of the message has not yet arrived. In a concurrent system we do not want to block a process suspending on a socket.
    Para entender la estructura de nuestro parser debemos entender el problema de leer de un socket stream. Leer de un socket es muy distinto a leer de un archivo. Cuando leemos de un socket podemos quedar a mita de camino de una estructura dado que el resto de los mensajes no han llegado aún. En un sistema concurrente no queremos bloquear los procesos suspendiendo en un socket.

    % In Erlang there is a solution to this problem. Instead of “reading” from the socket we have the socket send us segments as they arrive. We can thus go into a receive statement and wait for either more segments or any other message. A process that is receiving segments from socket could then be programmed as follows:
    En Erlang hay una solución a este problema. En lugar de ``leer'' de un socket hacemos que el socket vaya enviando los segmentos a medida que llegan. Podemos de esta forma or a una sentencia \erlang{receive} y esperar ya sea por más segmentos o cualquier otro mensaje. Un proceso que está recibiendo segmentos de un socket puede ser programado de la siguiente forma:

    \begin{minted}{erlang}
    reader(Socket, Sofar) ->
       receive
           {tcp, Socket, Next} ->
               reader(Socket, [Next|Sofar]);
           {tcp_closed, Socket} ->
               {done, lists:reverse(Sofar)};
           stop ->
               {aborted, Sofar}
        end.
    \end{minted}

    % The process that calls reader/2 can now be aborted by sending a stop message. A flexible solution, but do we have to build this into the parser? Can we not simply read everything there is to read from the socket and then pass everything to the parser? The problem is that we do not always know (especially true for HTTP) how long the message is unless we start to parse it; only by parsing can we determine if the message is complete.
    El proceso que llama a \erlang{reader/2} puede ser abortado enviando un mensaje \erlang{stop}. ?`Una solución flexible, pero tenemos que hacer esto en el parser? ?`No podemos simplemente leer todo lo que hay que leer del socket y entonces pasar todo al parser? El problema es que no siempre sabemos (especialmente con HTTP) cuan largo el mensaje es a menos que empecemos a parsear; solo parseando podemos determinar si el mensaje está completo.

    % If we try to build this reading strategy into the parse the parser would have to be aware of that it is reading from a socket and that it must be open to receive other messages and not just the TCP related messages. This would of course make the parser complicated and less flexible. An alternative is to use “continuations”; take a look at this.
    Si tratamos de construir esta estrategia de lectura en el parser debemos ser consientes que estamos leyendo de un socket y que debe estar abierto para recibir otros mensajes y no solo mensajes TCP. Esto puede hacer el parser complicado y menos flexible. Una alternativa es el uso de ``continuaciones''; démosle una mirada.

    % The parser is given a, possibly not complete, segment to parse and could return either:
    El parser recibe un segmento, posiblemente incompleto, a parsear y puede retornar:

    \begin{itemize}
    % {ok, Parsed, Rest} : if the parsing was successful, Parsed is the result of the parser and Rest is what is left of the segment.
      \item \erlang{{ok, Parsed, Rest}}: si el parseo fue exitoso, \erlang{Parsed} es el resultado del parser y \erlang{Rest} es lo que queda por parsear del segmento.
    % {more, Continuation} : if more segments are needed, Continuation is a function that should be applied to the next segment.
      \item \erlang{{more, Continuation}}: si se necesitan más segmentos, \erlang{Continuation} es una función que debe ser aplicada al siguiente segmento.
    % {error, Error} : if the parsing failed.
      \item \erlang{{error, Error}}: si el parseo falló.
    \end{itemize}

    % We then define a general purpose user of the parser that uses a zero argument function. The function is applied without arguments and could then result in a parsed result, a request for more or an error.
    Entonces definimos un función de propósito general del parser que use una función con 0 argumentos. La función es aplicada sin argumentos y puede devolver el resultado del parseo, un pedido de más datos o un error.

    \begin{minted}{erlang}
    reader(Parser, Socket) ->
        case Parser() of
            {ok, Parsed, Rest} ->
                {ok, Parsed, Rest};
            {more, Cont} ->
                receive
                    {tcp, Socket, More} ->
                        reader(fun() -> Cont(More) end,  Socket);
                    {tcp_closed, Socket} ->
                        {error, "server closed connection"};
                    stop ->
                        aborted
                end;
            {error, Error} ->
                {error, Error}
        end.
    \end{minted}

    % If more information is needed we go into the receive statement and wait for the next segment. If we receive a new TCP block we construct a new function and apply reader/2 recursively. To read and parse a message from a socket we could call the reader as follows:
    Si necesita más información entramos en una sentencia \erlang{recieve} y esperamos por el siguiente segmento. Si recibimos un nuevo bloque TCP construimos una nueva función y aplicamos \erlang{reader/2} recursivamente. Para leer y parsear un mensaje de un socket podemos llamar a \erlang{reader/2} de la siguiente forma:

    \begin{minted}{erlang}
    reader(Socket) ->
        reader(fun() -> parser(<<>>) end, Socket).
    \end{minted}

    % We will not use the code above but this is the strategy that we will use when implementing our ICY parser. The user of the parser will be the client and proxy processes that we will define later.
    No vamos a usar el código de arriba, pero esta va a ser la estrategia que vamos a usar para implementar el parser ICY. El usuario del parser va a ser el cliente y los procesos proxy que vamos a definir más adelante.

    \subsection{El Parser}
    % So now let’s look at the parser. We will need to parse two types of messages: a request and a reply. The request will be sent by a media client to one of our client proxies and the reply will be sent from the server to our server proxy. The reply, that consist of a status line, headers and a body will, in the same way as the the encoding procedures, be broken up into two parts. First we will parse the the status line and headers and then we will parse the body. The body will then be broken up into a sequence of data segments.
    Veamos el parser. Vamos a necesitar parsear 2 tipos de mensajes: un request (pedido) y un reply (respuesta). El request va a ser enviado por un cliente de audio a uno de nuestros clientes proxies y el reply va a ser enviado desde el servidor a nuestro servidor proxy. El reply, que está formado de una línea de estatus, headers y un cuerpo, va a ser partido en 2 partes como hicimos en el encoding. Primero vamos a parsear la línea de estatus y los headers y luego vamos a parsear el cuerpo. El cuerpo va a ser entonces partido en una secuencia de segmentos de datos.

    % The parser will work on binaries; this will make it more efficient when handling the larger audio data.
    El parser va a trabajar sobre binarios; esto va a ser mucho más eficiente el manejo de datos de audio grandes.

    \subsubsection{Un Request}
    % Parsing a request is quite simple, we read the first line (all lines are termi- nated by <cr><lf>) and check that it is equal to “GET / HTTP/1.0”. Now this is of course a simplification; a request could of course include something more interesting than “/” but it will do for now.
    Parsear un request es bastante simple, leemos la primer línea (todas las líneas están terminadas por <cr><lf>) y chequeamos que es igual a ``GET / HTTP/1.0''. Esto es una simplificación; un request podría incluir algo más interesante que ``/'' pero servirá por ahora.

    % The line/2 function will look for the end-of-line characters but if these are not found it will return more. The request parser will then return a continuation in the form of a function that should be applied to the next segment. We could make this more complicated but why not simply return a function that appends the segment that we have to the next segment and tries to redo the parsing of the request.
    La función \erlang{line/2} va a buscar los caracteres de fin de línea y si no los encuentra va a devolver \erlang{more}. El parser del request va devolver entonces una continuación en forma de una función que debe ser aplicada al siguiente segmento. Podemos hacer esto más complicado pero por que no simplemente no devolver una función que añadas el segmento que tenemos al siguiente segmento e intentamos repetir el parseo del request.

    \begin{minted}{erlang}
    request(Bin) ->
        case line(Bin) of
            {ok, "GET / HTTP/1.0", R1} ->
                case header(R1, []) of
                    {ok, Header, R2} ->
                        {ok, Header, R2};
                    more ->
                        {more, fun(More) ->
                                       request(<<Bin/binary, More/binary>>)
                               end}
                end;
            {ok, Req, _} ->
                {error, "invalid request: " ++ Req};
            more ->
                {more, fun(More) ->
                               request(<<Bin/binary, More/binary>>) end}
        end.
    \end{minted}

    % Note how the scoping rules work; Erlang uses lexical scoping and the variable Bin will have it’s binding when the function request/1 is called. The returned function could now be called in any environment and the Bin variable will maintain it’s binding. This is called static or lexical scoping.
    Tener en cuenta como funcionan las reglas de scope; Erlang usa alcance (scope) lexicográfico y la variable \erlang{Bin} va a ser ligada cuando la función \erlang{request/1} sea llamada. La función retornada puede ahora ser llamada en cualquier entorno y la variable Bin va a mantener su binding. Esto se denomina alcance estático o lexicográfico.

    % Some functional programming languages use dynamic scoping where the value of Bin would depend on the environment in which it is used.
    Algunos lenguajes de programación funcionales usan alcance dinámico donde el valor de \erlang{Bin} va a depender del entorno donde es usada.

    % Once we have seen the request line we continue to parse the headers. The parsing of the headers will either succeed or result in a request of more information. If we succeed we return the Headers and also what is left of the segment that we parsed. In practice the rest will be an empty segment and probably ignored by the caller but why not be polite and return what is left.
    Una vez que tenemos la línea de request continuamos parseando los headers. El parseo de los headers va a exitoso o un pedido de más información. Si es exitoso devolvemos los \erlang{Headers} y también lo que queda parsear del segmento. En la práctica le resto va a ser un segmento vacío y posiblemente descartado por quien invoca.

    % Note that we have made a simplification in the implementation of the parse. If the function line/1 or header/2 has stepped through a hundred characters only to find out that more characters are needed, they simply return the atom more. The next time they are called they will have to run through the same hundred characters again. It would of course be nice if we could save exactly the position that we’re in and continue only with the new segment. This would however make the function request/1 more complicated. We would have to keep track of if we should continue reading a line or a header. In practice, the original binary will always contain both the request line and all headers so the question becomes academic.
    Notar que hemos hecho una simplificación en la implementación del parser. Si la función \erlang{line/1} o \erlang{header/2} pasaron cientos de caracteres solo para encontrar que se necesitan más, simplemente retornan el átomo \erlang{more}. La próxima vez que sean invocadas van a tener que pasar por los mismos cientos de caracteres de nuevo. Sería bueno si pudiésemos guardar la posición exacta donde estamos y continuar solo con el nuevo segmento. Podríamos mantener registro de si deberíamos seguir leyendo una línea o un header. En la práctica, el binario original va a contener siempre ambos, la línea de request y todos los headers así que la pregunta se vuelve académica.

    % Reading a line is a simple pattern matching exercise that is left as an exercise. This is skeleton to work on: (<cr >could be written as 13 or $\r and <lf >as 10 or $\n)
    Leer una línea es un ejercicio de pattern matching simple y se deja para completar. Este es el esqueleto para partir: (<cr> puede ser escrito como \erlang{13} o \erlang{$\r} y <lf> como \erlang{10} o \erlang{$\n})

    \begin{minted}{erlang}
    line(Bin) ->
        line(Bin, ...).
    line(..., _) ->
        ...;
    line(<<..., ..., Rest/binary>>, Sofar) ->
        {ok, ..., ...};
    line(<<..., Rest/binary>>, Sofar) ->
        line(..., ...).
    \end{minted}

    \subsubsection{Un Reply}
    % Parsing a reply is very similar. We apply the same strategy as before, try to parse as much as possible and start from the beginning if you need more. The thing that is slightly different is when we have successfully parsed the headers. Now we return not only the headers but also a continuation that when applied will generate the first data segment. Since the decoding of the data segments needs information of the length of the audio part we first extract this information from the headers. The implementation of metaint is left as an exercise.
    Parsear una respuesta es muy similar. Aplicamos la misma estrategia que antes, intentamos parsear tanto como sea posible y empezamos desde el principio si necesitamos más. Lo que es levemente diferente es cuando hemos parseado exitosamente los headers. Ahora no solo devolvemos los headers sino una continuación que cuando la aplicamos genera el primer segmento de datos. Dado que la decodificación de los segmentos de datos necesitan información adicional de la longitud de la parte de audio primero extraemos esta información de los headers. La implementación de \erlang{metaint} se deja como ejercicio.

    \begin{minted}{erlang}
    reply(Bin) ->
        case line(Bin) of
            {ok, "ICY 200 OK", R1} ->
                case header(R1, []) of
                    {ok, Header, R2} ->
                        MetaInt = metaint(Header),
                        {ok, fun() -> data(R2, MetaInt) end, Header};
                    more ->
                        {more, fun(More) ->
                                       reply(<<Bin/binary, More/binary>>)
                               end}
                end;
            {ok, Resp, _} ->
                {error, "invalid reply: " ++ Resp};
            more ->
                {more, fun(More) ->
                               reply(<<Bin/binary, More/binary>>)
                       end}
        end.
    \end{minted}

    % Parsing a data segment consists of two parts. First we read M number of bytes from the input stream and then we decode a meta data section. We will stick to our continuation strategy and return either:
    Parsear un segmento consiste de 2 partes. Primero leemos \erlang{M} bytes del input stream y entonces decodificamos la sección de metadata. Vamos a adherirnos a nuestra estrategia de continuaciones y retornamos ya sea:

    \begin{itemize}
    % {more, Continuation}: where Continuation is a function that should be applied to the next segment if more segments are needed or
      \item \erlang{{more, Continuation}}: donde \erlang{Continuation} es una función que debe ser aplicada al siguiente segmento si se necesitan más segmentos o
    % {ok, {Audio, Meta}, Continuation}: once a complete data seg- ment has been read. The continuation will give us the next data segment when applied without arguments.
      \item \erlang{{ok, {Audio, Meta}, Continuation}}: una vez que un segmento de datos completo fue leído. La continuación nos va a dar el siguiente segmento de datos cuando se aplica sin argumentos.
    \end{itemize}

    % It is not very likely that we will be able to read a whole audio segment in one go. An audio segment is typically 8192 bytes long and TCP packets have a maximum size of 1460 bytes over regular Ethernet. Each audio segment will typically consist of six chunks. Since we do not want to decode those there is no point in appending them into one binary. Instead we keep them in a list. Eventually it is up to the send audio/2 procedure to send these chunks one by one.
    No es muy común que seamos capaces de leer todo el segmento de audio en una pasada. Un segmento de audio es generalmente al menos de 8192 bytes de tamaño y los paquetes de TCP tienen un tamaño de 1460 bytes en una Ethernet común. Cada segmento audio va a consistir de 6 chuncks. Dado que no queremos decodificarlos no tiene sentido concatenarlos en un binario. En cambio los mantenemos en una lista. Eventualmente es tarea de \erlang{send_audio/2} enviar los chunks uno por uno.

    \begin{minted}{erlang}
    data(Bin, M) ->
        audio(Bin, [], M, M).

    audio(Bin, Sofar, N, M) ->
        Size = size(Bin),
        if
            Size >= N ->
                {Chunk, Rest} = split_binary(Bin,N),
                meta(Rest, lists:reverse([Chunk|Sofar]), M);
            true ->
                {more, fun(More) ->
                               audio(More, [Bin|Sofar], N-Size, M)
                       end}
        end.
    \end{minted}

    % It’s important to understand how we avoid parsing the same binaries every time we request more information. We return a function that should be applied to the next segment but we remember what we have seen so far and how much more we need to see. This is different from the implementation of request/1 where we simply started from the beginning.
    Es importante entender como evitamos parsear los mismo binarios cada vez que pedimos más información. Retornamos una función que debemos aplicar al siguiente segmento pero recordamos lo que hemos visto hasta el momento y cuanto más nos queda por ver. Esto es diferente de la implementación de \erlang{request/1} donde simplemente empezamos desde el principio.

    % Parsing the meta data segment is slightly more tricky. We first have to read the k-byte so that we know the length of the following string. The string consist of a text padded with zeros to a multiple of 16. We read the k-byte (could be zero), the following string and remove the padding. We could have kept the padding since we will only have a problem when we should send the segment to a proper client but it could be nice to have a proper string as the meta data.
    Parsear el segmento de metadata es un poco más complicado. Tenemos que primero leer el byte \erlang{k} así sabemos la longitud del siguiente string. El string consiste de texto completado con 0s (padding) a un múltiplo de 16. Cuando leemos el byte \erlang{k} (puede ser 0), el siguiente string y removemos el padding. Podemos mantener el padding dado que solo vamos a tener un problema cuando debemos enviar el segmento a un cliente pero sería bueno tener un string correcto como metadata.

    \begin{minted}{erlang}
    meta(<<>>, Audio, M) ->
        {more, fun(More) -> meta(More, Audio, M) end};
    meta(Bin, Audio, M) ->
        <<K/integer, R0/binary>> = Bin,
        Size = size(R0),
        H = K*16,
        if
            Size >= H ->
                {Padded, R2} = split_binary(R0,H),
                Meta = [C || C <- binary_to_list(Padded), C > 0],
                {ok, {Audio, Meta},  fun() -> data(R2, M) end};
            true ->
                {more, fun(More) ->
                               meta(<<Bin/binary, More/binary>>, Audio, M)
                       end}
        end.
    \end{minted}

    % You might not have seen the construct used to remove the padding. It’s called list comprehension and could be read - “give me the list of C’s where C is taken from binary to list(Padded) and C is greater than 0”.
    Podríamos no haber visto la construcción que usamos para eliminar el padding. Se llama \emph{listas por comprensión} y puede ser interpretado -- ``dame una lista de C's donde C es tomado de \erlang{binary_to_list(Padded)} y C es mayor que 0''.

    \subsection{?`Funciona?}
    % Complete a module icy that exports the above described functions: request/1, reply/1, send request/1, send reply/1 and send data/1. You can then test your implementation with the following test examples:
    Completar el módulo \erlang{icy} que exporta las funciones descriptas anteriormente: \erlang{request/1, reply/1, send_reply/1} y \erlang{send_data/1}. Luego podemos probar nuestra la implementación con los siguientes test de ejemplo:

    \begin{minted}{erlang}
    icy:send_request("www.host.com", "/",
           fun(Bin) -> io:format("~s~n", [Bin]) end).

    icy:send_reply([{key, "value"}],
           fun(Bin) -> io:format("~s~n", [Bin]) end).

    icy:send_data({[<<"hello">>], "Message"},
           fun(Bin) -> io:format("~w~n", [Bin]) end).
    \end{minted}

    % Experimenting with the parser is equally simple. It’s operating on bi- naries but the binary syntax makes it very easy to construct the segments that we need.
    Experimentar con el parser es igualmente simple. Opera sobre binarios pero la sintaxis de binarios hace muy fácil construir los segmentos que necesitamos.

    \begin{minted}{erlang}
    icy:request(<<"GET / HTTP/1.0\r\nkey:value\r\n\r\n">>).
    \end{minted}

    % Let’s try parsing something incomplete.
    Probemos con algo incompleto.

    \begin{minted}{erlang}
    {more, F} = icy:request(<<"GET / HTTP/1.0\r\nkey:value\r\n">>).

    F(<<"\r\n">>).
    \end{minted}

    % A reply will always give us a function that should be applied without arguments to give us the data segments.
    Un reply debe siempre devolvernos una función que debería ser aplicada sin argumentos para devolvernos los segmentos de datos.

    \begin{minted}{erlang}
    {ok, Data, H} = icy:reply(<<"ICY 200 OK\r\nicy-metaint: 5\r\n\r\n123">>).
    \end{minted}

    % Since the body did not contain 5 audio byte nor a meta data section we should get a request for more if we apply the continuation.
    Dado que el cuerpo no contiene 5 bytes de audio ni sección de metadata deberíamos obtener un pedido de más si aplicamos la continuación.

    \begin{minted}{erlang}
    {more, More} = Data().
    \end{minted}

    % Now let’s apply this continuation on the rest of the section. The “1” indicates a total of 16 bytes. The message “hello” is then padded with 11 bytes of zeros (an integer 0 encoded in 11*8 bits).
    Ahora apliquemos esta continuación al resto de la sección. El ``1'' indica un total de 16 bytes. El mensaje \erlang{"hello"} es entonces completado con 11 bytes en 0 (un entero 0 codificado en 11*8 bits).


    \begin{minted}{erlang}
    More(<<"45", 1, "hello", 0:(11*8)>>).
    \end{minted}

    \section{La Arquitectura}
    % Our goal is now to build a proxy (server proxy), that is connected to a shoutcast server, and a client (client proxy) that accepts connections from a media player. The client should know about the proxy and communicate with it using Erlang messages. We will use the following messages between the client and the proxy.
    Nuestro objetivo es construir un proxy (server proxy), que se conecta a un servidor shoutcast, y un cliente (client proxy) que acepta conexiones de un media player. El cliente debe conocer acerca del proxy y comunicarse con el usando mensajes Erlang. Vamos a usar los siguientes mensajes entre el cliente y el proxy.

    \begin{itemize}
    % {request, Client}: where the Client is the Erlang process that wants to connect.
      \item \erlang{{request, Client}}: donde el \erlang{Client} es un proceso Erlang que quiere conectarse.
    % {reply, N, Context}: where Context is the header information re- ceived from the source. N is the number on the data segment that should arrive next.
      \item \erlang{{reply, N, Context}}: donde \erlang{Context} es el la información de header recibida desde la fuente. \erlang{N} es número de segmentos de datos que deberían llegar a continuación.
    % {data, N, Data}: where N is an integer to number all segments and Data is the audio and meta data that we have received.
      \item \erlang{{data, N, Data}}: donde \erlang{N} es n entero con el número de todos los segmentos y \erlang{Data} es el audio y metadata que hemos recibido.
    \end{itemize}

    % The numbering of data segments is to keep track of which segments we need once we start to build more complicated distribution networks. In the beginning the FIFO-order of Erlang messaging will give us the messages in the right order.
    La numeración de los segmentos de datos es para mantener registro de que segmentos necesitamos cuando empezamos a construir redes de distribución más complicadas. En principio el orden FIFO de los mensajes de Erlang va a darnos los mensajes en el orden apropiado.


    \subsection{El Cliente}
    % The client will listen on a TCP port and wait for incoming connection. Once a connection is accepted a request is read from the socket. The content of the request is not important for our needs, we will happily connect any media client to a predefined proxy.
    El cliente va a escuchar en un puerto TCP y esperar por las conexiones entrantes. Una vez que una conexión es aceptada un request es leído del socket. El contenido del request no es importante para nuestras necesidades, vamos a conectar alegremente cualquier media client a un proxy predefinido.

    \begin{minted}{erlang}
    init(Proxy, Port) ->
        {ok, Listen} = gen_tcp:listen(Port, ?Opt),
        {ok, Socket} = gen_tcp:accept(Listen),
        case read_request(Socket) of
            {ok, _, _} ->
                case connect(Proxy) of
                    {ok, N, Context} ->
                        send_reply(Context, Socket),
                        {ok, Msg} = loop(N, Socket),
                        io:format("client: terminating ~s~n", [Msg]);
                    {error, Error} ->
                        io:format("client: ~s~n", [Error])
                end;
            {error, Error} ->
                io:format("client: ~s~n", [Error])
        end.
    \end{minted}

    % When creating the listen socket we specify the properties in a options list. The options we will use are:
    Cuando se crea un listen socket especificamos las propiedades en una lista de opciones. Las opciones que usamos son:

    \begin{itemize}
    % binary: more efficient since there is no point in handling the mp3 audio as list of integers.
      \item \erlang{binary}: es más eficiente dado que no tiene sentido manejar audio mp3 como una lista de enteros.
    % {packet, 0}: framing messages with the length of the message is very useful but we’re dealing with the ICY protocol and not our own.
      \item \erlang{{packet, 0}}: poner la longitud del mensaje es muy útil pero  estamos tratando con el protocolo ICY y no uno propio.
    % {reuseaddr, true}: allow us to reuse the port (and we will)
      \item \erlang{{active, true}}: el proceso del socket va a enviarnos los segmentos a medida que llegan, no tenemos que suspender leyendo el socket.
    % {active, true}: the socket process will send us segments as they arrive, we do not have to suspend reading the socket.
    % {nodelay, true}: send segments as soon as possible
      \item \erlang{{nodelay, true}}: enviar los segmentos lo más rápido posible.
    \end{itemize}

    % Notice how we here choose to have a time-out when waiting for TCP messages. We could also have chosen to accept a stop message or similar; the client module is in control.
    Notar como elegimos tener un timeout cuando esperamos por mensajes TCP. Podríamos haber elegido aceptar un mensaje \erlang{stop} o similar; el cliente es el módulo que tiene el control.

    % Once we have read a proper request (we don’t really care what is re- quested) we try to connect to the proxy. The proxy will reply with a context (the header information sent by the server) that we can send to the client and then go into a loop that continuously deliver data segments from the proxy to the media player.
    Una vez que leímos el request correcto (en realidad no nos preocupamos que es el request) tratamos de conectar al proxy. El proxy va a responder con un contexto (la información del header enviada por el server) que nosotros podemos enviar al cliente y luego entrar en un loop que continuamente entregue segmentos de datos de un proxy al media player.

    \begin{minted}{erlang}
    connect(Proxy) ->
        Proxy ! {request, self()},
        receive
            {reply, N, Context} ->
                {ok, N, Context}
        after ?TimeOut ->
                {error, "time out"}
        end.
    \end{minted}

    % The loop is simple and will continue to deliver data segments as long as the TCP connection to the media player is not closed nor a time-out occurs. At this point we do not check that we actually receive all data segments but this could of course easily be done.
    El loop es simple y va a continuar enviando segmentos de datos hasta que la conexión TCP del media player se cierre o de un timeout. En este punto no chequeamos que recibimos todos los segmentos de datos pero esto podría hacerse fácilmente.

    \begin{minted}{erlang}
    loop(_, Socket) ->
        receive
            {data, N, Data} ->
                send_data(Data, Socket),
                loop(N+1, Socket);
            {tcp_closed, Socket} ->
                {ok, "player closed connection"}
        after ?TimeOut ->
                {ok, "time out"}
        end.
    \end{minted}


    % This is the interface that we use to the icy module. Sending is quite simple, we use the exported procedures and supply a tcp send function that should be used to send the constructed binaries over the socket interface.
    Esta es la interfase que usamos al módulo \erlang{icy}. Enviar es bastante simple, usamos las funciones exportadas y proveemos una función de envío tcp que debería ser usada para enviar los binarios construidos por la interface de socket.

    \begin{minted}{erlang}
    send_data(Data, Socket) ->
        icy:send_data(Data, fun(Bin)-> gen_tcp:send(Socket, Bin) end).

    send_reply(Context, Socket) ->
        icy:send_reply(Context,
                       fun(Bin)-> gen_tcp:send(Socket, Bin) end).
    \end{minted}

    % The interface to the parser uses a general purpose reader that will will return {ok, Parsed, Rest} or {error, Error}. It is given a zero argu- ment function and a socket as input arguments. The function is applied and results either in a successful parsing, a request for more or an error message. The request for more input can now be handled outside of the parser module. The reader will go into a receive statement and wait for more TCP messages.

    La interface del parser usa un reader de propósito general que va a retornar \erlang{{ok, Parsed, Rest}} o \erlang{{error, Error}}. Recibe como argumento una función sin argumentos y un socket. La función es aplicada y el resultado o bien es parseo exitoso, un pedido de más datos o un mensaje de error. El pedido de más datos puede ser manejado fuera del módulo del parser. El reader va a entrar en una sentencia \erlang{receive} y esperar por más mensajes TCP.

    % We have a time-out so that we do not get stuck waiting for segments that will never come.
    Vamos a tener un timeout así no nos quedamos bloqueados esperando por segmentos que nunca van a llegar.

    \begin{minted}{erlang}
    reader(Cont, Socket) ->
        case Cont() of
            {ok, Parsed, Rest} ->
                {ok, Parsed, Rest};
            {more, Fun} ->
                receive
                    {tcp, Socket, More} ->
                        reader(fun() -> Fun(More) end,  Socket);
                    {tcp_closed, Socket} ->
                        {error, "server closed connection"}
                after ?TimeOut ->
                        {error, "time out"}
                end;
            {error, Error} ->
                {error, Error}
        end.
    \end{minted}

    % Reading a request can now be defines like this:
    Leer un request se puede definir de la siguiente manera:

    \begin{minted}{erlang}
    read_request(Socket) ->
        reader(fun()-> icy:request(<<>>) end, Socket).
    \end{minted}

    % Implement the module client and export the procedure init/2. That is the whole client process. Now let’s turn to the proxy.
    Implementar el módulo \erlang{client} y exportar la función \erlang{init/2}. Esto es el el proceso cliente completo. Ahora veamos el proxy.

    \subsection{El Proxy}
    % The proxy is even simpler to implement. When we start the proxy we will give it a shoutcast stream to connect to. The stream is defined by a tuple:
    El proxy es aún más simple de implementar. Cuando arrancamos el proxy vamos a darle un stream shoutcast al cual conectarse. El stream está definido como una tupla:


    \begin{itemize}
      \item \erlang{{cast, Host, Port, Feed}}.
    \end{itemize}

    % The source of Virgin Radio would be:
    Una fuente de shoutcast podría ser:

    \begin{itemize}
      \item \erlang{{cast, "192.99.62.212", 9904, "/"}}.
    \end{itemize}

    % We will first wait for a client to request a connection before attaching to the shoutcast server. Since we will not hear anything from the client we add a monitor. If the client terminates we will receive a message and can then decide what to do (die is one option). This is not strictly necessary but it will reduce the number of zombie proxies when experimenting.
    Primero vamos a esperar que un cliente pida una conexión antes de conectarnos al servidor shoutcast. Dado que no vamos a escuchar nada del cliente vamos a agregar un monitor. Si el cliente termina vamos a recibir un mensaje y podemos decidir que hacer. Esto no es estrictamente necesario pero va a reducir el número de proxies zombie cuando hagamos puebas.

    \begin{minted}{erlang}
    init(Cast) ->
        receive
            {request, Client} ->
                io:format("proxy: received request ~w~n", [Client]),
                Ref = erlang:monitor(process, Client),
                case attach(Cast, Ref) of
                    {ok, Stream, Cont, Context} ->
                        io:format("proxy: attached ~n", []),
                        Client ! {reply, 0, Context},
                        {ok, Msg} = loop(Cont, 0, Stream, Client, Ref),
                        io:format("proxy: terminating ~s~n", [Msg]);
                    {error, Error} ->
                        io:format("proxy: error ~s~n", [Error])
                end
        end.
    \end{minted}

    % A connection to a server consist of: a stream in the form of a open socket, a continuation, from which we can receive data segments, and a context (the header information). Once attached we send a reply and start relaying data segments.
    Una conexión al server va a consistir de: un stream en la forma de un socket abierto, una continuación, de la cual vamos a recibir segmentos de datos, y un contexto (la información del header). Una vez conectados enviamos una respuesta y empezamos transmitir los segmentos de datos.

    \begin{minted}{erlang}
    loop(Cont, N, Stream, Client, Ref) ->
        case reader(Cont, Stream, Ref) of
            {ok, Data, Rest} ->
                Client ! {data, N, Data},
                loop(Rest, N+1, Stream, Client, Ref);
            {error, Error} ->
                {ok, Error}
        end.
    \end{minted}

    % Attaching to a server requires some socket programming. We connect to the server and send an ICY request If the sending is successful we continue with reading the reply that either results in a valid connection or and error message.
    Conectarnos al servidor requiere algo de programación de sockets. Nos conectamos al servidor y enviamos un ICY request. Si el envío es exitoso continuamos leyendo la respuesta que va a resultar en una conexión válida o un mensaje de error.

    \begin{minted}{erlang}
    attach({cast, Host, Port, Feed}, Ref) ->
        case gen_tcp:connect(Host, Port, [binary, {packet, 0}]) of
            {ok, Stream} ->
                case send_request(Host, Feed) of
                    ok ->
                        case reply(Stream, Ref) of
                            {ok, Cont, Context} ->
                                {ok, Stream, Cont, Context};
                            {error, Error} ->
                                {error, Error}
                        end;
                    _ ->
                        {error, "unable to send request"}
                end;
            _ ->
                {error, "unable to connect to server"}
        end.
    \end{minted}

    % When sending the request we supply the gen tcp:send/2 function to the icy:send request/3 function.
    Cuando enviamos el request le pasamos a la función \erlang{gen_tcp:server/2} a la función \erlang{icy:send_request/3}.

    \begin{minted}{erlang}
    send_request(Host, Feed) ->
         icy:send_request(Host, Feed, fun(Bin) -> gen_tcp:send(Stream, Bin) end).
    \end{minted}

    % The reader/3 function is slightly different from the one we used for the client. We now take advantage of the fact that we can act on other messages besides the once from the tcp-process. A DOWN message is sent if the monitored client process dies or becomes unavailable. We could of course suspend and wait for a new client connection but as you will we might as well die.
    La función \erlang{reader/3} es levemente diferente de la usada para el cliente. Ahora aprovechamos el hecho de que podemos actuar con otros mensajes además de los del proceso TCP. Un mensaje \erlang{'DOWN'} es enviado si el proceso del cliente monitoreado muere y queda no disponible. Podemos por supuesto suspender y esperar por nuevas conexiones, pero también podría morir.

    \begin{minted}{erlang}
    reader(Cont, Stream, Ref) ->
        case Cont() of
            {ok, Parsed, Rest} ->
                {ok, Parsed, Rest};
            {more, Fun} ->
                receive
                    {tcp, Stream, More} ->
                        reader(fun() -> Fun(More) end,  Stream, Ref);
                    {tcp_closed, Stream} ->
                        {error, "icy server closed connection"};
                    {’DOWN’, Ref, process, _, _}  ->
                        {error, "client died"}
                after ?TimeOut ->
                        {error, "time out"}
                end;
            {error, Error} ->
                {error, Error}
        end.
    \end{minted}

    % Reading a reply can now be coded like this.
    La lectura de una respuesta puede ser codificada de la siguiente mejoras.

    \begin{minted}{erlang}
    reply(Stream, Ref) ->
        reader(fun()-> icy:reply(<<>>) end,  Stream, Ref).
    \end{minted}

    % Implement the proxy module and export the init/1 function. If all is well we should now be able to connect a media player to a client, a client to a proxy and a proxy to a server.
    Implementar el módulo \erlang{proxy} y exportar la función \erlang{init/1}. Si todo anduvo bien deberíamos ser capaces de conectar un media player a un cliente, un cliente a un proxy y un proxy a un server.

    \subsection{Streaming de Audio}
    % We now have all the pieces of the puzzle to start streaming audio across our network. Create a test module and write some functions that we will use in our experiments. First we will create a proxy and client process in the same Erlang node and see that things work, then we will have the two processes running on two computers.
    Ahora tenemos las piezas del rompecabezas para empezar a hacer streaming de audio en nuestra red. Crear un módulo \erlang{test} y escribir algunas funciones que vamos a usar en nuestros experimentos. Primero vamos a crear un proxy y procesos cliente en el mismo nodo Erlang y ver que las cosas funcionan, luego vamos a hacer que los procesos ejecuten en 2 computadoras.

    \begin{minted}{erlang}
    direct() ->
        Proxy = spawn(proxy, init, [?Cast]),
        spawn(client, init, [Proxy, ?Port]).
    \end{minted}

    % Start the processes and then direct you media client (Amarok or VLC should work) to the stream http://localhost:8080/ (or whatever port you’re using). If you have added some trace print statement you will see how the client accepts the request from the player, sends it to the proxy that connects to the read server. Every data segment will contain half a second of audio information. Note how the media player decodes the meta data and uses it to describe the channel.
    Arrancamos el proceso y conectamos nuestro cliente de audio (Totem, Amarok o VLC deberían funcionar) al stream \texttt{http://localhost:8080} (o el port que estemos usando). Si hemos agregado algunas sentencias print vamos a ver como el cliente acepta el request de player, lo envía al proxy que se conecta al server de read. Cada segmento de datos va a contener 2s de audio. Notar como el media player decodifica la metadata y la usa para describir el canal.

    % We have two loop constructs one on the proxy side and one on the client side. The recursive call on the proxy is a call to stream/5, now if this this was a call to proxy:stream/5 we would use the latest loaded version of the function in every recursion. Try this - change the loop to using proxy:stream/5, compile load and start playing, edit the source and include a printout every loop, compile and load the module while still playing. See how we can update our code while not loosing a single audio packet.
    Tenemos 2 loops uno del lado del proxy y el otro en del lado del cliente. La llamada recursiva en el proxy es una llamada a \erlang{stream/5}, ahora si esto es una llamada a \erlang{proxy:stream/5} podemos usar la última versión cargada de la función en la recursión. Probar esto -- cambiar el loop para que use \erlang{proxy:stream/5}, compilar y empezar a jugar, editar el código e incluir un print de cada loop, compilar y cargar el módulo mientras sigue reproduciendo. Observar que podemos actualizar el código sin perder un solo paquete de audio.

    % If everything works it’s time to start a proxy on one computer and let the client run on another. You can even let the media player run on a third computer. When running several Erlang node make sure that you start them with a proper name and the same cookie.
    Si todo funciona correctamente es tiempo de arrancar el proxy en una computadora y el cliente en otra. Podemos incluso ejecutar el media player en una tercer computadora. Cuando corremos varios nodos Erlang asegurarnos de arrancarlos con un nombre apropiado y la misma cookie.

    \begin{minted}{bash}
    erl -name ’proxy@130.237.215.255’ -setcookie C00l3r
    \end{minted}

    % Check the processor load on the machines. We’re handling a 128Kbps audio stream, does it show? What happens of we remove the cables, can we survive one or two seconds of network failures? Drop every tenth packet and see if things still work. Are processes terminated as expected when the media player stops playing? Do some experiments before going further.
    Chequear la carga del procesador en todas las máquinas. Estamos manejando un stream de audio de 128Kbps ?`se nota? Que pasa si desconectamos los cables, ?`podemos sobrevivir 3s o 4s de falla de red? Descartar 1 de cada 10 paquetes y ver si sigue funcionando. ?`Los procesos son terminados como se espera cuando el media player deja de reproducir? Hacer algunas pruebas antes de avanzar.

    \section{Un Servidor de Distribución}
    % So now we have solved the tricky parts of communicating with a media player and a Shoutcast server. Handling the messages in Erlang is a lot simpler, the only messages that we need to keep track of are:
    Ahora que hemos resuelto las partes complicadas de la comunicación con un media player y un servidor Shoutcast. Manejar los mensajes en Erlang es mucho más simple, los únicos mensajes que necesitamos atender son:

    \begin{itemize}
    % {request, Client}: a request from a client
      \item \erlang{{request, Client}}: un request de un cliente
    % {reply, N, Context}: the reply to a request, expect N to be the next data packet
      \item \erlang{{reply, N, Context}}: la respuesta de un request, espera que \erlang{N} sea el siguiente paquete de datos
    % {data, N, Data}: only have to look at N if we want to
      \item \erlang{{data, N, Data}}: solo tenemos que ver \erlang{N} si lo deseamos
    \end{itemize}

    % Our current system is limited since we only allow one client to connect each proxy. We could extend the proxy to handle more clients but we could also implement this as a separate process. This is the skeleton code for a a module dist that will do just this.
    Nuestro sistema actual es limitado dado qeu solo permite la conexión de un cliente a cada proxy. Podemos extender el proxy para que maneje más clientes pero también podemos implementarlo como un proceso separado. Este es el esqueleto para el módulo \erlang{dist} que va a hacer justamente esto.

    \begin{minted}{erlang}
    init(Proxy) ->
        Proxy ! ...
        receive
            ...  ->
                :
        after ?TimeOut ->
                ok
        end.
    \end{minted}

    \begin{minted}{erlang}
    loop(Clients, N, Context) ->
        receive
            {data, N, Data} ->
                 :
                loop(Clients, N+1, Context);
            {request, From} ->
                Ref = erlang:monitor(process, From),
                From ! ... ,
                loop(... , N, Context);
            {’DOWN’, Ref, process, Pid, _} ->
                loop(... , N, Context);
            stop ->
                {ok, "stoped"};
            stat ->
                io:format("dist: serving  clients~n", [length(Clients)]),
                loop(Clients, N, Context)
        end.
    \end{minted}

    % Complete the missing parts connect a distribution process to a proxy. Then start clients one by one and make them connect to the distributor. Since the distributor needs a media player before it connects it could be useful with a dummy client.
    Completar las partes faltantes para conectar un proceso de distribución a un proxy. Entonces arrancar los clientes uno por uno y conectarlos al distribuidor. Dado que el distribuidor necesita un media player antes de que se conecte puede ser útil contar con un cliente dummy.

    \begin{minted}{erlang}
    init(Proxy) ->
        Proxy ! {request, self()},
        receive
            {reply, N, _Context} ->
                io:format("dummy: connected~n", []),
                {ok, Msg} = loop(N),
                io:format("dummy: ~s~n", [Msg]),
        after 5000 ->
                io:format("dummy: time-out~n", [])
        end.

    loop(N) ->
        receive
            {data, N, _} ->
                loop(N+1);
            {data, E, _} ->
                io:format("dummy: received ~w, expected ~w~n", [E,N]),
                loop(E+1);
            stop ->
                {ok, "stoped"}
        after ?TimeOut ->
                {ok, "time out"}
        end.
    \end{minted}

    % How many dummy client can you run before your machine chokes? If you’re sitting on anything close to what I’m sitting at don’t spend to much time starting dummy clients one by one. Write a function that starts n clients and then see how many you can start. Also try to run the distrib- utor on one machine and the dummy clients on other machines - is it the processing power or the network that is the limiting factor?
    ?`Cuántos clientes dummy podemos correr antes de que nuestra máquina empiece
    a tener problemas? No perdamos tiempo empezando clientes dummy 1 por 1. Escribir una función que arranca N clientes y entonces ver cuantos podemos arrancar. También tratar correr el distribuidor en una máquina en y los clientes dummy en otras -- ?`es la capacidad de procesamiento de la red lo que limita el factor?

    \section{Construyendo un Árbol}
    % Let’s try to build a distribution tree dynamically as clients want to connect. We will use two new processes that are so similar that we’ll implement them in the same module. On is a root process that will connect to a proxy and then wait for branches to connect. It will only allow two branches to connect and will redirect other branches to the two that it has connected.
    Intentemos construir un árbol de distribución dinámico a medida que los clientes quieren conectarse. Vamos a usar 2 nuevos procesos que son similares y los vamos a implementar en el mismo módulo. Uno es el proceso root que se va a conectar a un proxy y esperar por hijos que se conecten. Solo va a permitir la conexión de 2 hijos y va a redireccionar a alguno de sus 2 hijos.

    % The other process is a branch process. It will wait for a client to connect and then connect to a root. It must be prepared to be redirected to another branch who it should then try to connect to. Once connected it must also be open to serve two other branches and redirect others to these two branches.
    El otro proceso es el proceso hijo. Va a esperar la conexión de clientes y entonces conectarse al root. Debe estar preparado para redireccionar a otro hijo al cual intentará conectarse. Una vez conectado también debe abrirse para servir otros 2 hijos y redireccionar a estos.

    % We will now have six elements in our shoutcast architecture. A media player is connected to a client proxy. The client proxy thinks it is connecting to a proxy but it is actually connecting to a branch process. The branch process know that it is connecting to a root (or another branch) and the root is connected to a server proxy. The server proxy is as before connected to the real shoutcast server.
    Ahora vamos a tener 6 elementos en nuestra arquitectura de shoutcast. Un media player se conecta a un \erlang{porxy}. El proxy cliente piensa que se conecta a un proxy pero en realidad se conecta a un proceso hijo. El proceso hijo conoce que se está conectado a un root u otro hijo y el root se conecta a un proxy server. El proxy server se conecta entonces con el servidor shoutcast real.

    % In a real implementation one would probably collapse the proxy and root process and the client and branch process but note how the separation of the processes makes each description more easy to follow. In a true concurrent language creating and running a separate process is as normal as handling complexity with procedures and libraries. In the same way, as we trade efficiency for clarity when hiding implementation details in a module, we use processes to make our system easier to implement.
    En una implementación real probablemente podrían colapsar el proxy, el proceso root, el cliente y los procesos hijos pero notar como la separación de procesos hace que cada descripción sea más fácil de seguir. En un verdadero lenguaje concurrent la creación y ejecución de un proceso separado es tan normal como manejar la complejidad de manejar procedimientos y librerías. De la misma forma, cuando negociamos eficiencia por claridad cuando escondemos detalles de implementación en un módulo, usamos procesos para hacer nuestro sistema más fácil de implementar.

    \subsection{Los Mensajes}
    % In the final project the goal is to connect all computers in the class in a distribution tree. We will have one dedicated node that runs the proxy and root process. All other nodes will run a media player, a client process and a branch process. Since we’re now implementing the tree module indepen- dently and a branch process on one node will not run the same code as a branch process on another node, it is important to specify the message interface.
    En el final del proyecto el objetivo es conectar todas las computadoras de la clase en un árbol de distribución. Vamos a tener un nodo dedicado que corre un proxy y un proceso root. Todos los otros nodos va a correr el media player, un proceso cliente y un proceso hijo. Dado que estamos implementando el módulo \erlang{tree} en forma independiente y un proceso hijo en un nodo no va a correr el mismo código que un proceso hijo en otro nodo, es importante especificar la interface de mensajes.


    \begin{itemize}
    % {request, Pid}: a request sent to a root or a branch process. The process (Pid) must be able to handle request messages once connected.
      \item \erlang{{request, Pid}}: un request a un proceso root o un hijo. El proceso (\erlang{Pid}) debe ser capaz de manejar mensajes de request una vez conectados.
    % {reply, N, Context}: a reply from a root or a branch process. The integer N is the number of the next data segment, Context should be handled by the icy module.
      \item \erlang{{reply, N, Context}}: una respuesta de un proceso root o un hijo. El entero \erlang{N} es el número del siguiente segmento de dato, \erlang{Context} debe ser manejado por el módulo \erlang{icy}.
    % {redirect, Pid}: this is the message given as a reply to a request message when the root or branch can not connect more branches. The Pid is a process identifier to another branch process that might have a available slot or that will redirect us again.
      \item \erlang{{redirect, Pid}}: este es el mensaje que se da como respuesta a un mensaje request cuando un root o un hijo no puede conectar más hijos. El \erlang{Pid} es un identificador de proceso a otro proceso hijo que debe tener lugar o nos va a redirigir de nuevo.
    % {data, N, Data}: the n’th data segment, the data itself should be handled by the icy module.
      \item \erlang{{data, N, Data}}: el n-esimo segmento de datos, los datos en si mismo deben ser manejados por el módulo \erlang{icy}.
    \end{itemize}

    % If we all stick to these messages things might actually work on the first try.
    Si nos quedamos con estos mensajes las cosas deberían funcionar en el primer intento.

    \subsection{El Root}
    % You need your own root to do some initial experiments. This is a skeleton that you can easily complete. The first procedure will connect to the proxy.
    Necesitamos nuestro propio root para hacer algunos experimentos iniciales. Este es el esqueleto que puede ser completado fácilmente. La primer función se va a conectar al proxy.

    \begin{minted}{erlang}
    root(Proxy) ->
        Proxy ! ..... ,
        receive
            ..... ->
                loop(... , ... , ...., Context)
        after ?TimeOut ->
            ok
    end.
    \end{minted}

    % The loop procedure will accept data messages from the proxy or request messages from branches processes that try to connect. We will accept the two first branch processes but redirect all other.
    El loop va a aceptar mensajes de datos del proxy o requests de los procesos hijos que intentan conectarse. Vamos a aceptar los primeros 2 procesos hijos pero redirecciona el resto.

    \begin{minted}{erlang}

    loop(Clients, N,  Context) ->
        receive
            {data, N, Data} ->
                  :
                loop(Clients, N+1, Context);
            {request, From} ->
                L = length(Clients),
                if
                    L < 2 ->
                        From ! ..... ,
                        loop([From|Clients], N+1, Context);
                    true ->
                        :
                        From ! {redirect, ....},
                        loop(...,  .... , ...)
                end
        end.
    \end{minted}

    % Note that our tree will look less like a tree if we always redirect requesting processes down the left branch. To keep the tree balanced we should redirect every second process to the left and every second to the right.
    Notar que nuestro árbol no se va a ver exactamente como un árbol si siempre redireccionamos al hijo izquierdo. Para mantener el árbol balanceado debemos redireccionar cada nuevo proceso a izquierda y derecha.

    \subsection{Los Hijos}
    % The branch process will look very similar to the root process. The difference is that the branch process should first wait for a client process to connect.
    Los procesos hijos se van a ver muy parecidos al proceso root. La diferencia es es que los procesos hijos deben primero esperar que se conecte un proceso cliente.

    % When it receives a request from a client it should try to connect to the known root of the tree. It could be redirected several times but it should finally be connected.
    Cuando recibe un request de un cliente debe tratar de conectarse al root del árbol. Puede ser redireccionado varias veces pero al final debe terminar conectado.

    % Once connected it should forward all data packets to its own client. It should also be open for requests from other branches. Similar to the root process it should accept the two first branches and redirect the rest.
    Una vez conectado debe reenviar todos los paquetes de datos a su propio cliente. También debe estar abierto a pedidos de otros hijos. De forma parecida al proceso root debe aceptar los primeros dos hijos y redireccionar al resto.

    % Note - a branch process must separate the client process from connected branches. Al should receive copies of the data segments but we can not redirect a connecting branch to the client; a client is not prepared to handle request messages.
    Notar -- un proceso hijo debe separar el proceso cliente de los hijos conectados. Debe recibir copias de los segmentos de datos pero no podemos redireccionar un nodo que se conecta a un cliente; el cliente no está preparado para manejar mensajes de request.

    \subsection{Manejo de Errores}
    % Can we make this structure more stable or self repairing. Can we detect that our up-stream source is not delivering as it should? If the root process dies then there is not much to do but if it was a peer branch process we could try a new attempt at connecting to the root. Do we have time to do this before any of the branches connected to us will have time to find out?
    ?`Podemos hacer esta estructura más estable o auto reparable?. ?`Podemos detectar que nuestra fuente no está entregando como debería? Si el proceso root muere entonces no hay mucho por hacer pero si es un proceso hijo podríamos tratar de conectarnos de nuevo al root. ?`Tenemos tiempo de hacer esto antes de que algún otro hijo conectado nosotros tenga tiempo de descubrirlo?

    % If we are directly connected to the root we should expect to have data segments delivered every 500 ms. Should we give the root some slack and set a time out after 600ms? What happens if all branches below us has the same time out?
    Si estamos conectados al root podemos esperar tener los segmentos de datos entregados cada 500ms. ?`Deberíamos dar al root una ventana y definir un timeout después de 600ms? ?`Qué sucede si todos nuestros hijos tienen el mismo timeout?

    % Can we use Erlang monitors to detect that nodes are down or do we have to do our own failure detection?
    ?`Podemos usar monitores Erlang para detectar que que los nodos están caídos o tenemos que tener nuestra propia detección de fallas?

    % Assume our up-stream source fails to deliver and we manage to recon- nect. If the old up-stream source now resumes transmission and delivers the data segments we will have two processes delivering the same stream. How do we prevent this? Can we introduce a control message to stop a transmission?
    Asumamos que nuestra fuente falla la entrega y que manejamos la re-conexión. Si la fuente vieja ahora resume la transmisión y entrega los segmentos de datos vamos a tener 2 procesos entregando el mismo stream. ?`Cómo prevenimos esto? ?`Podemos introducir un mensaje de control para para la transmisión?

    \section{Una Arquitectura de Bittorrent}
    % How hard would it be to implement distribution network using a bitTorrent protocol? What are the problems that we need to solve? Would it be better than our tree distribution network? Pros and cons?
    ?`Cuán difícil sería implementar una red de distribución usando el protocolo \emph{bittorrent}? ?`Qué problemas debemos resolver? Sería mejor que nuestro árbol de distribución? ?`Ventajas y desventajas?
    \end{document}
